\chapter{Ứng dụng và tiềm năng phát triển}
\section{Ứng dụng của Copilot}
Cho đến thời điểm hiện tại, Copilot đã được ứng dụng vào trong một số lĩnh vực sau:
\begin{itemize}
    \item Phát triển phần mềm: Copilot được sử dụng để các lập trình viên có thể viết code nhanh và chính xác hơn, điều đặc biệt nhất là Copilot có khả năng debug tốt, giúp cải thiện đáng kể hiệu suất làm việc.
    \item Soạn thảo văn bản: Copilot có thể ứng dụng để soạn thảo các đoạn văn bản từ đơn giản đến phức tạp tùy theo nhu cầu của người sử dụng.
    \item Dịch thuật: khả năng dịch thuật của Copilot tương đối tốt khi có thể dịch trôi chảy giữa các đoạn văn bản phức tạp của các ngôn ngữ khác nhau.
\end{itemize}
Ngoài ra, Copilot đã được tích hợp vào trong các sản phẩm của Microsoft như Office 365 \cite{link_9}. Tiêu biểu như:
\begin{enumerate}
    \item Excel: Copilot hỗ trợ phân tích và truy cập dữ liệu để từ đó có thể đưa ra các phương án tối ưu nhất cho người sử dụng.
    \item Word: Copilot có khả năng viết, chỉnh sửa, tóm tắt, tạo ra các phương án đề xuất và luôn hỗ trợ bên cạnh người dùng.
    \item PowerPoint: Copilot có khả năng tạo một bản powerpoint hoàn chỉnh từ một file word hay một dàn ý cho trước.
    \item Outlook: Copilot hỗ trợ người dùng xử lý các bản nháp, tổng hợp lại các mail quan trọng, phân loại các mail; từ đó người dùng sẽ không mất quá nhiều thời gian trong việc dọn dẹp hòm thư của mình.
\end{enumerate}
\section{Tiềm năng trong tương lai}
Trong tương lai, Copilot có thể phát triển theo các hướng sau:
\begin{enumerate}
\item Cải thiện độ chính xác và hiệu quả: Copilot hiện đang được đào tạo trên một tập dữ liệu khổng lồ gồm mã và văn bản. Khi tập dữ liệu này tiếp tục được mở rộng và cải thiện, Copilot sẽ có thể cung cấp các đề xuất chính xác và hữu ích hơn cho người dùng. Ngoài ra, Copilot cũng có thể được cải thiện về hiệu quả, chẳng hạn như giảm thời gian cần thiết để tạo ra các đề xuất. 
\item Mở rộng khả năng hoạt động: Copilot hiện chỉ hỗ trợ một số ngôn ngữ lập trình và tác vụ. Trong tương lai, Copilot có thể được mở rộng để hỗ trợ nhiều ngôn ngữ lập trình và tác vụ hơn, chẳng hạn như viết tài liệu, dịch ngôn ngữ, v.v. 
\item Thích ứng với người dùng: Copilot hiện đang được đào tạo dựa trên các tập dữ liệu chung. Trong tương lai, Copilot có thể được cá nhân hóa cho từng người dùng, dựa trên sở thích và lịch sử sử dụng của họ. Điều này sẽ giúp Copilot cung cấp các đề xuất phù hợp hơn với nhu cầu của từng người dùng. 
\end{enumerate}
